\RequirePackage{luatex85}
\documentclass[czech]{article}

\usepackage[a4paper,left=1cm,right=1cm,top=1cm,bottom=2cm]{geometry}

\usepackage{babel}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{graphics,graphicx}
\graphicspath{{./figs/}}
\usepackage{amsfonts,amssymb,amsmath,amsthm,mathrsfs}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{siunitx}
\sisetup{output-decimal-marker = {,}}
\DeclareSIUnit[number-unit-product = {}]{\inchQ}{\textquotedbl}
\DeclareSIUnit[number-unit-product = \thinspace]{\inch}{in}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{float}
\usepackage{subcaption}

\usepackage{multirow}

\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{tabularray}
\usepackage{tikz}

\usetikzlibrary{external}
% \tikzexternalize

\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=newest}
\usepgfplotslibrary{groupplots}
\usepgfplotslibrary{polar}
\usepgfplotslibrary{smithchart}
\usepgfplotslibrary{statistics}
\usepgfplotslibrary{dateplot}
\usepgfplotslibrary{ternary}
\usetikzlibrary{arrows.meta}
\usetikzlibrary{backgrounds}
\usepgfplotslibrary{patchplots}
\usepgfplotslibrary{fillbetween}
\pgfplotsset{%
	layers/standard/.define layer set={%
			background,axis background,axis grid,axis ticks,axis lines,axis tick labels,pre main,main,axis descriptions,axis foreground%
		}{grid style= {/pgfplots/on layer=axis grid},%
			tick style= {/pgfplots/on layer=axis ticks},%
			axis line style= {/pgfplots/on layer=axis lines},%
			label style= {/pgfplots/on layer=axis descriptions},%
			legend style= {/pgfplots/on layer=axis descriptions},%
			title style= {/pgfplots/on layer=axis descriptions},%
			colorbar style= {/pgfplots/on layer=axis descriptions},%
			ticklabel style= {/pgfplots/on layer=axis tick labels},%
			axis background@ style={/pgfplots/on layer=axis background},%
			3d box foreground style={/pgfplots/on layer=axis foreground},%
		},
}

\usepackage{todonotes}
\usepackage{indentfirst}

\newcommand\E{\ensuremath{\mathbb{E}}}
\newcommand\D{\ensuremath{\mathrm{D}}}
\renewcommand\P{\ensuremath{\mathbb{P}}}
\newcommand\against{\ensuremath{\quad\times\quad}}
\newtheorem*{note}{\textsl{Poznámka:}}
\newmdtheoremenv{hypothesis}{\textsl{Hypotéza}}

\parskip=5pt

\title{Pizzové řetězce v Austrálii}
\author{Martin Kunz}
\date{\vspace{-5ex}}

\begin{document}
\shorthandoff{-}
\maketitle

\section{Úvod}%
\label{sec:úvod}
Analyzovaná data jsou z marketingové kampaně firmy Eagle Boys Pizzas, ve které firma tvrdila, že její pizzy jsou větší, než pizzy od firmy Domino's. V marketingové kampani byly zásadní dvě tvrzení:

\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
	\item velké pizzy od firmy Eagle Boys jsou větší, než velké pizzy od firmy
	      Domino's,
	\item velké pizzy od firmy Eagle Boys mají $12$ palců v průměru.
\end{enumerate}

\subsection{Podoba dat}%
\label{sub:podoba_dat}
Máme $250$ pozorování velikostí pizz, přičemž z toho $125$ pozorování je od každé ze dvou firem. Záznamy velikostí jsou uváděny pro různé druhy pizz od každé firmy. Druhy pizz se liší kategoricky typem \emph{kůrky} a \emph{přísad}.
\medskip

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tblr}{
		colspec={cccc},
		rowspec={cccc},
		hline{2-3}={3-4}{1pt,solid},
		vline{3-Z}={2}{1pt,solid},
		hline{3-Z}={2}{1pt,solid},
		vline{2-3}={3-4}{1pt,solid},
		vline{4-Z}={3-Z}{0.3pt,dashed},
		hline{4-Z}={3-Z}{0.3pt,dashed},
		row{Y,Z}={ht=2em},
				hspan=minimal,
				vspan=minimal}
		                                                       &                           & \SetCell[c=2]{c}{\emph{firma}}                                                   \\
		                                                       &                           & \color{RedOrange}\textbf{Eagle Boys Pizzas} & \color{RedOrange}\textbf{Domino's} \\
		\SetCell[r=2]{m,1em}{\rotatebox{90}{\emph{kategorie}}} & \color{TealBlue}{kůrka}   &
		DeepPan, MidCrust, ThinCrust                           &
		DeepPan, ClassicCrust,   ThinNCrispy                                                                                                                                  \\
		                                                       & \color{TealBlue}{přísada} &
		Hawaiian, BBQMeatlovers, SuperSupremo                  &
		Hawaiian, BBQMeatlovers, Supreme                                                                                                                                      \\
	\end{tblr}
	\caption{Kategorie pizz jednotlivých firem, které jsou zastoupeny v datech}
\end{table}

V následujících částech si označíme diskrétní náhodnou veličinu firmy jako $S$ (\emph{store}), která má dvouprvkový definiční obor $\left\{ \text{EagleBoys}, \text{Dominos} \right\} = \Omega_{S} $. Podobně si označíme $C$ (\emph{crust}),  $T$ (\emph{topping}) a $D$ (\emph{diameter}).

Pro potřeby srovnání sjednotíme typy kůrek a přísad, které jsou pro firmy specifické, v částech, kde se zabýváme oběma firmami současně. Budeme považovat \emph{ClassicCrust} a \emph{MidCrust} za ekvivalentní názvy stejného druhu kůrky a budeme typ kůrky označovat jako \emph{Mid} ($\text{\emph{Mid}} ,\text{\emph{ClassicCrust}} ,\text{\emph{MidCrust}} \in \Omega_{C}, \text{\emph{Mid}} \equiv \text{\emph{ClassicCrust}} \equiv \text{\emph{MidCrust}}$). Podobně \emph{ThinCrust} $\equiv$ \emph{ThinNCrispy} označíme názvem \emph{Thin}. U přísad sjednotíme \emph{SuperSupremo} a \emph{Supreme} pod společný druh přísad, kterému dáme název \emph{Supreme}.

S tímto formalizmem si zavedeme dvě elementární hypotézy odpovídající zásadním tvrzení kampaně, které je třeba v následujících částech otestovat:
\begin{hypothesis}[Nerovnost mezi velikostmi pizz firem]
	\label{hyp:nerovnost_mezi_velikostmi_pizz_firem}
	Velké pizzy od firmy Eagle Boys jsou větší, než velké pizzy od firmy Domino's
	\[
		H_0: \quad \E [D \mid S = \text{\emph{EagleBoys}}] > \E [D \mid S = \text{\emph{Domino's}}]
		\against H_1: \quad \E [ D \mid S = \text{\emph{EagleBoys}} ] \le \E [D \mid S =
			\text{\emph{Domino's} }].
	\]

\end{hypothesis}
\begin{hypothesis}[Velikost 12 palců]
	\label{hyp:velikost_12_palcu}
	Velké pizzy od firmy Eagle Boys mají nejméně $12$ palců ($30{,}48$ centimetrů) v průměru
	\[
		H_0: \quad \E [D \mid S = \text{\emph{EagleBoys}}] \ge \SI{30.48}{\cm} \against H_1: \quad
		\E [D \mid S = \text{\emph{EagleBoys}}] < \SI{30.48}{\cm}
	\]
\end{hypothesis}


\section{Deskriptivní statistika}%
\label{sec:deskriptivní_statistika}

Uděláme nejprve základní analýzu dat z kampaně, abychom věděli jakými hypotézami se má smysl zabývat, kromě dvou zadaných hypotéz.
\pagebreak

\subsection{Kontingenční tabulky}%
\label{sub:kontingencni_tabulky}
Podíváme se na četnosti zastoupení jednotlivých kategorií pizz v nasbíraných datech v kontingenčních tabulkách.

\subsubsection{Kontingenční tabulky kategorií druhu pizzy}%
\label{ssub:kontingencní_tabulky_kategorii_druhu_pizzy}

Nejprve jednotlivě pro firmy a obě kategorie druhu pizz, abychom ověřili, jestli určité typy kůrky
určují preferenci určité přísady a naopak.
\begin{note}
	Abychom vůbec mohli tuto vlastnost zkoumat, musíme předpokládat, že sběr dat nebyl proveden
	náhodným způsobem, ale že vzorek skutečně reprezentuje pizzy zakoupené zákazníky. Pokud sběr
	takto proveden nebyl, zabýváme se pouze tím, jestli při sběru dat nebyly preferovány určité typy
	pizzy.
\end{note}
\noindent Tedy testujeme hypotézy nezávislosti $\left( C \mid S =
	\sigma \right)$ a $\left( T \mid S = \sigma \right)$ pro $\sigma \in \left\{ \text{\emph{EagleBoys}}, \text{ \emph{Domino's}} \right\} $. Formálně

\begin{hypothesis}[Nezávislost kůrky a přísad pro firmu EagleBoys]
	\label{hyp:nezavislost_kategorii_eagle}
	Výběr kůrky je nezávislý na výběru přísady pro pizzy od firmy Eagle Boys
	\[
		H_0: \quad \forall \gamma \in \Omega_C, \forall \tau \in \Omega_T: \quad \P[C = \gamma,T =
			\tau \mid S = \text{\emph{EagleBoys}}] = \P[C = \gamma \mid S = \text{\emph{EagleBoys}}]
		\cdot \P[T = \tau \mid S = \text{\emph{EagleBoys}}],
	\]
\end{hypothesis}

\noindent což je hypotéza týkající kontingenční tabulky \(C \mid S = \text{\emph{EagleBoys}}\) a \(T \mid S =
\text{\emph{EagleBoys}}\)

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tblr}{
			colspec={cccccc},
			rowspec={cccccc},
			hline{2-3}={3-Y}{1pt, solid},
			vline{3-Y}={2}{1pt, solid},
			hline{3-Y}={2}{1pt, solid},
			vline{2-3}={3-Y}{1pt, solid},
			hspan=minimal,
			vspan=minimal,
		}
		                                                   &                                     & \SetCell[c=3]{c}{\emph{přísada}}                                                                                                                     \\
		                                                   &                                     & \color{RedOrange} \textbf{BBQMeatlovers} & \color{RedOrange} \textbf{Hawaiian} & \color{RedOrange} \textbf{SuperSupremo} & \color{Purple} {$\Sigma$} \\
		\SetCell[r=3]{m,1em}{\rotatebox{90}{\emph{kůrka}}} &
		\color{TealBlue} \textbf{Deepan}                   &
		\SetCell{red!12} $15                ( 12 \%)$      &
		\SetCell{red!12.8} $16              ( 12{,}8 \%)$  &
		\SetCell{red!9.6} $12               ( 9{,}6 \%)$   &
		\SetCell{red!34.4} $43               (34{,}4 \%)$                                                                                                                                                                                               \\
		                                                   & \color{TealBlue} \textbf{MidCrust}  &
		\SetCell{red!12} $15                ( 12 \%)$      &
		\SetCell{red!11.2} $14              ( 11{,}2 \%)$  &
		\SetCell{red!11.2} $14              ( 11{,}2 \%)$  &
		\SetCell{red!34.4} $43               (34{,}4 \%)$                                                                                                                                                                                               \\
		                                                   & \color{TealBlue} \textbf{ThinCrust} &
		\SetCell{red!9.6} $12               ( 9{,}6 \%)$   &
		\SetCell{red!10.4} $13              ( 10{,}4\%)$   &
		\SetCell{red!11.2} $14              ( 11{,}2 \%)$  &
		\SetCell{red!31.2} $ 39             (31{,}2 \%) $                                                                                                                                                                                               \\
		                                                   & \color{Purple} {$\Sigma$}           &
		\SetCell{red!33.6} $42              (33{,}6 \%) $  &
		\SetCell{red!34.4} $43              (34{,}4 \%)$   &
		\SetCell{red!32} $40                (32 \%)$       &                                                                                                                                                                                            \\
	\end{tblr}
	\caption{Četnosti typu kůrky a přísad pro Eagle Boys Pizzas}
\end{table}

\begin{hypothesis}[Nezávislost kůrky a přísad pro firmu Domino's]
	\label{hyp:nezavislost_kategorii_dominos}
	Výběr kůrky  je nezávislý na výběru přísady pro pizzy od firmy Domino's
	\[
		H_0: \quad \forall \gamma \in \Omega_C, \forall \tau \in \Omega_T: \quad \P[C = \gamma,T =
			\tau \mid S =
			\text{\emph{Domino's}}] = \P[C = \gamma \mid S = \text{\emph{Domino's}}]  \cdot \P[T =
			\tau \mid S =
			\text{\emph{Domino's}}],
	\]
\end{hypothesis}

\noindent což se opět týká kontingenční tabulky \(C \mid S = \text{\emph{Domino's}}\) a \(T \mid S =
\text{\emph{Domino's}}\)

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tblr}{
			colspec={cccccc},
			rowspec={cccccc},
			hline{2-3}={3-Y}{1pt, solid},
			vline{3-Y}={2}{1pt, solid},
			hline{3-Y}={2}{1pt, solid},
			vline{2-3}={3-Y}{1pt, solid},
			hspan=minimal,
			vspan=minimal,
		}
		                                                      &                                        & \SetCell[c=3]{c}{\emph{přísada}}                                                                                                                \\
		                                                      &                                        & \color{RedOrange} \textbf{BBQMeatlovers} & \color{RedOrange} \textbf{Hawaiian} & \color{RedOrange} \textbf{Supreme} & \color{Purple} {$\Sigma$} \\
		\SetCell[r=3]{m,1em}{\rotatebox{90}{\emph{kůrka}}}    &
		\color{TealBlue} \textbf{DeepPan}                     &
		\SetCell{red!11.2} $14                 ( 11{,}2 \%)$  &
		\SetCell{red!10.4} $13                 ( 10{,}4 \%)$  &
		\SetCell{red!10.4} $13                 ( 10{,}4 \%)$  &
		\SetCell{red!33.6} $ 42                ( 33{,}6\%)$                                                                                                                                                                                              \\
		                                                      & \color{TealBlue} \textbf{ClassicCrust} &
		\SetCell{red!12} $15                   ( 12\%)$       &
		\SetCell{red!11.2} $14                 ( 11{,}2\%)$   &
		\SetCell{red!10.4} $13                 ( 10{,}4\%)$   &
		\SetCell{red!32} $40                ( 32\%)$                                                                                                                                                                                                     \\
		                                                      & \color{TealBlue} \textbf{ThinNCrispy}  &
		\SetCell{red!11.2} $14                 ( 11{,}2 \%) $ &
		\SetCell{red!11.2} $14                 ( 11{,}2\%)$   &
		\SetCell{red!12} $15                   ( 12\%)$       &
		\SetCell{red!34.4} $43                ( 34{,}4\%)$                                                                                                                                                                                               \\
		                                                      & \color{Purple} {$\Sigma$}              &
		\SetCell{red!34.4} $43                 ( 34{,}4 \%) $ &
		\SetCell{red!32.8} $41                 ( 32{,}8\%)$   &
		\SetCell{red!32.8} $ 41                  ( 32{,}8\%)$ &                                                                                                                                                                                          \\
	\end{tblr}
	\caption{Četnosti typu kůrky a přísad pro Domino's}
\end{table}

Vidíme, že v polích nejsou významné fluktuace, tedy, nemáme důvod předpokládat, že by typ kůrky
ovlivňoval výběr přísad a naopak.

Pro potvrzení této intuice použijeme \emph{Pearsonův chí-kvadrát} test nezávislosti s hladinou
významnosti $\alpha = 5\%$.

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tblr}{
			colspec={cccc},
			rowspec={cccc},
			hline{2-3}={3-Z}{1pt, solid},
			vline{3-Z}={2}{1pt, solid},
			hline{3-Z}={2}{1pt, solid},
			vline{2-3}={3-Z}{1pt, solid},
			vspan=even
		}
		                                                      &                                                                        & \SetCell[c=2]{c}{\emph{test}}                                              \\
		                                                      &                                                                        & \color{Purple} \textbf{$H_{0}$} & \color{Purple} \textbf{$p_{\text{val}}$} \\
		\SetCell[r=2]{m,1em}{\rotatebox{90}{\emph{hypotéza}}} &
		\color{YellowOrange}{\textbf{\ref{hyp:nezavislost_kategorii_eagle}}}
		                                                      & \SetCell{Green} nezamítáme
		                                                      & \SetCell{Green} $0{,}9509$                                                                                                                          \\
		                                                      & \color{YellowOrange}{\textbf{\ref{hyp:nezavislost_kategorii_dominos}}}
		                                                      & \SetCell{Green} nezamítáme
		                                                      & \SetCell{Green} $0{,}9964$                                                                                                                          \\
	\end{tblr}
	\caption{\emph{Pearsonův chí-kvadrát} test nezávislosti kategorií}
\end{table}

Výběry typu kůrky a typu přísad budeme tedy považovat za nezávislé protože \emph{Pearsonův
	chí-kvadrát} test nezávislost nezamítl s vysokými \(p\)-hodnotami.

\subsubsection{Kontingenční tabulky kategorie druhu pizzy a firmy}%
\label{ssub:kontingencni_tabulky_kategorie_druhu_pizzy_a_firmy}

Podíváme se nyní jaký má výběr firmy, ve které pizzu objednáme, vliv na druh pizzy. Tedy na
kontingenční tabulky pro firmy a každou z kategorií zvlášť. Pravou kolonku pro sumy v řádcích
můžeme vychechat protože máme shodně \(125\) pozorování od obou z firem.

Nejprve pro typy kůrky. Stejně jako v předchozím případě budeme ověřovat nezávislost $\left(C \mid S =
	\text{\emph{EagleBoys}}\right)$ a \linebreak $\left( C \mid S = \text{\emph{Domino's}} \right) $. Toto je ekvivalentní s homogenitou rozdělení typu kůrky v subpopulacích podle firmy. Ověřovat budeme hypotézu:

\begin{hypothesis}[Homogenita typu kůrky podle firmy]
	\label{hyp:homogenita_kurky}
	Rozdělení typu kůrky v subpopulacích podle firmy je homogenní
	\[
		H_0: \quad \forall \gamma \in \Omega_C: \quad \P[C = \gamma \mid S =
			\text{\emph{EagleBoys}}] = \P[C = \gamma \mid S = \text{\emph{Domino's}}].
	\]
\end{hypothesis}

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tblr}{
			colspec={ccccc},
			rowspec={ccccc},
			hline{2-3}={3-Z}{1pt, solid},
			vline{3-Z}={2}{1pt, solid},
			hline{3-Y}={2}{1pt, solid},
			vline{2-3}={3-Y}{1pt, solid},
			hspan=minimal,
			vspan=minimal,
		}
		                                                   &                                    & \SetCell[c=3]{c}{\emph{kůrka}}                                                                        \\
		                                                   &                                    & \color{RedOrange} \textbf{DeepPan} & \color{RedOrange} \textbf{Mid} & \color{RedOrange} \textbf{Thin} \\
		\SetCell[r=2]{m,1em}{\rotatebox{90}{\emph{firma}}} &
		\color{TealBlue} \textbf{Eagle Boys}               &
		\SetCell{red!17.2} $43             ( 17{,}2 \%)$   &
		\SetCell{red!17.2} $43             ( 17{,}2 \%)$   &
		\SetCell{red!15.6} $39             ( 15{,}6 \%)$                                                                                                                                                \\
		                                                   & \color{TealBlue} \textbf{Domino's} &
		\SetCell{red!16} $40               ( 16\%)$        &
		\SetCell{red!16.8} $42             ( 16{,}8\%)$    &
		\SetCell{red!17.2} $43             ( 17{,}2\%)$                                                                                                                                                 \\
		                                                   & \color{Purple} {$\Sigma$}          &
		\SetCell{red!33.2} $83             ( 33{,}2\%)$    &
		\SetCell{red!34} $85            ( 34\%)$           &
		\SetCell{red!32.8} $82           ( 32{,}8\%)$                                                                                                                                                   \\
	\end{tblr}
	\caption{Četnosti typů kůrek pro obě firmy}
\end{table}

\noindent Rozdíly tu nejsou nijak výrazné a tedy není důvod předpokládat závislost, tj. zamítnutí hypotézy \ref{hyp:homogenita_kurky}.

\noindent A pro typy přísad nás analogicky zajímá nezávislost $T \mid S = \text{\emph{EagleBoys}}$ a $T \mid S = \text{\emph{Domino's}}$. Odpovídající hypotéza je:

\begin{hypothesis}[Homogenita typu přísady podle firmy]
	\label{hyp:homogenita_prisad}
	Rozdělení typu přísady v subpopulacích podle firmy je homogenní
	\[
		H_0: \quad \forall \tau \in \Omega_T: \quad \P[T = \tau \mid S = \text{\emph{EagleBoys}}] =
		\P[T = \tau \mid S = \text{\emph{Domino's}}].
	\]
\end{hypothesis}

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tblr}{
			colspec={ccccc},
			rowspec={ccccc},
			hline{2-3}={3-Z}{1pt, solid},
			vline{3-Z}={2}{1pt, solid},
			hline{3-Y}={2}{1pt, solid},
			vline{2-3}={3-Y}{1pt, solid},
			hspan=minimal,
			vspan=minimal,
		}
		                                                   &                                    & \SetCell[c=3]{c}{\emph{přísada}}                                                                                    \\
		                                                   &                                    & \color{RedOrange} \textbf{BBQMeatlovers} & \color{RedOrange} \textbf{Hawaiian} & \color{RedOrange} \textbf{Supreme} \\
		\SetCell[r=2]{m,1em}{\rotatebox{90}{\emph{firma}}} &
		\color{TealBlue} \textbf{Eagle Boys}               &
		\SetCell{red!16.8} $42             ( 16{,}8\%)$    &
		\SetCell{red!17.2} $43             ( 17{,}2 \%)$   &
		\SetCell{red!16} $40               ( 16 \%)$                                                                                                                                                                  \\
		                                                   & \color{TealBlue} \textbf{Domino's} &
		\SetCell{red!17.2} $43             ( 17{,}2\%)$    &
		\SetCell{red!16.4} $41             ( 16{,}4\%)$    &
		\SetCell{red!16.4} $42             ( 16{,}4\%)$                                                                                                                                                               \\
		                                                   & \color{Purple} {$\Sigma$}          &
		\SetCell{red!34} $85             ( 34\%)$          &
		\SetCell{red!33.6} $84            ( 33{,}6\%)$     &
		\SetCell{red!32.4} $81           ( 32{,}4\%)$                                                                                                                                                                 \\
	\end{tblr}
	\caption{Četnosti typů přísad pro obě firmy}
\end{table}

\noindent Ani tady nemáme důvod předpokládat závislost tj. zamítnutí hypotézy
\ref{hyp:homogenita_prisad}.

\noindent Pro ověření opět používáme \emph{Pearsonův chí-kvadrát} test s hladinou významnosti $\alpha = 5\%$.
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tblr}{
			colspec={cccc},
			rowspec={cccc},
			hline{2-3}={3-Z}{1pt, solid},
			vline{3-Z}={2}{1pt, solid},
			hline{3-Z}={2}{1pt, solid},
			vline{2-3}={3-Z}{1pt, solid},
			vspan=even
		}
		                                                      &                                                            & \SetCell[c=2]{c}{\emph{test}}                                              \\
		                                                      &                                                            & \color{Purple} \textbf{$H_{0}$} & \color{Purple} \textbf{$p_{\text{val}}$} \\
		\SetCell[r=2]{m,1em}{\rotatebox{90}{\emph{hypotéza}}} &
		\color{YellowOrange}{\textbf{\ref{hyp:homogenita_kurky}}}
		                                                      & \SetCell{Green} nezamítáme
		                                                      & \SetCell{Green} $0{,}8541$                                                                                                              \\
		                                                      & \color{YellowOrange}{\textbf{\ref{hyp:homogenita_prisad}}}
		                                                      & \SetCell{Green} nezamítáme
		                                                      & \SetCell{Green} $0{,}9648$                                                                                                              \\
	\end{tblr}
	\caption{\emph{Pearsonův chí-kvadrát} test homogenity rozdělení kategorií v subpopulacích podle firmy}
\end{table}

\noindent Stejně jako v předchozím případě jsme nezamítly \(H_0\) pro hypotézy \ref{hyp:homogenita_kurky} a
\ref{hyp:homogenita_prisad} a tedy budeme dále předpokládat jejich platnost.

\subsection{Základní statistiky velikosti pizzy}%
\label{sub:základní_statistiky_velikosti_pizzy}

Ověřili jsme tedy, že není důvod považovat \emph{firmy}, \emph{přísady} a \emph{kůrky} za závislé a můžeme se začít zabývat samotnou velikostí pizz, která je veličinou zájmu hypotéz \ref{hyp:nerovnost_mezi_velikostmi_pizz_firem} a \ref{hyp:velikost_12_palcu}.

Podíváme se na základní statistiky velikostí pizz v subpopulacích podle druhu pizzy a firmy. Tedy na statistiky velikostí podmíněné druhem pizzy nebo firmou.

\subsubsection*{Eagle Boys}%
\label{ssub:zakladni_statistiky_eagle_boys}

\begin{table}[H]
	\centering
	\small
	\begin{tblr}{
			colspec={cccccc},
			rowspec={cccccc},
			hline{2-3}={3-Z}{1pt, solid},
			vline{3-Z}={2}{1pt, solid},
			hline{3-Z}={2}{1pt, solid},
			vline{2-3}={3-Z}{1pt, solid},
			hline{4-Z}={3-Z}{0.3pt, dashed},
			vline{4-Z}={3-Z}{0.3pt, dashed},
			hspan=minimal,
			vspan=minimal,
		}
		                                                         &                                     & \SetCell[c=5] {c}{\emph{statistika}}                                                                                                                                                                 \\
		                                                         &                                     & \color{RedOrange} \textbf{$\bar{D}$} & \color{RedOrange} \textbf{$s_{D}$} & \color{RedOrange} \textbf{$\widetilde{D}$} & \color{RedOrange} \textbf{$\max(D)$} & \color{RedOrange} \textbf{$\min(D)$} \\
		\SetCell[r=3]{m,1em}{\rotatebox{90}{\emph{kůrka}}}       &
		\color{TealBlue} \textbf{Deepan}                         &
		$\SI{11.45}{\inch}\,                ( \SI{29.08}{\cm})$  &
		$\SI{0.19}{\inch} \,                ( \SI{0.48}{\cm})$   &
		$\SI{11.42}{\inch}\,                ( \SI{29.01}{\cm})$  &
		$\SI{11.96}{\inch} \,               ( \SI{30.37}{\cm})$  &
		$\SI{11.10}{\inch} \,               ( \SI{28.19}{\cm})$                                                                                                                                                                                                                                               \\
		                                                         & \color{TealBlue} \textbf{MidCrust}  &
		$\SI{11.33}{\inch}\,                ( \SI{28.78}{\cm}) $ &
		$\SI{0.19}{\inch}\,                 ( \SI{0.48}{\cm}) $  &
		$\SI{11.34}{\inch}\,                ( \SI{28.8}{\cm}) $  &
		$\SI{11.74}{\inch}  \,              ( \SI{29.81}{\cm})$  &
		$\SI{10.46}{\inch}  \,              ( \SI{26.58}{\cm})$                                                                                                                                                                                                                                               \\
		                                                         & \color{TealBlue} \textbf{ThinCrust} &
		$\SI{11.69}{\inch}\,                ( \SI{29.70}{\cm})$  &
		$\SI{0.22}{\inch}\,                 ( \SI{0.55}{\cm})$   &
		$\SI{11.69}{\inch} \,               ( \SI{29.68}{\cm}) $ &
		$\SI{12.23}{\inch}\,                ( \SI{31.06}{\cm})$  &
		$\SI{11.24}{\inch}  \,              ( \SI{28.54}{\cm})$                                                                                                                                                                                                                                               \\
	\end{tblr}

	\caption{Základní statistiky velikosti pizz podmíněné kůrkou pro firmu Eagle Boys Pizzas}
\end{table}

\noindent Z výběrového průměru a výběrové směrodatné odchylky můžeme usoudit, že další hypotéza, kterou můžeme testovat je:

\begin{hypothesis}[Nerovnost mezi ThinCrust a MidCrust]
	\label{hyp:nerovnost_mezi_thincrust_a_midcrust}
	Pizzy od firmy Eagle Boys Pizzas s kůrkou typu ThinCrust jsou větší než pizzy s kůrkou typu MidCrust
	\[
		H_0: \quad\E\left[D \mid C = \text{\emph{ThinCrust}}, S = \text{\emph{EagleBoys}} \right] >
		\E\left[ D \mid C = \text{\emph{MidCrust}}, S = \text{\emph{EagleBoys}}\right],
	\]
	proti alternativě
	\[
		H_1: \quad\E\left[D \mid C = \text{\emph{ThinCrust}}, S = \text{\emph{EagleBoys}} \right] \le
		\E\left[ D \mid C = \text{\emph{MidCrust}}, S = \text{\emph{EagleBoys}}\right].
	\]
\end{hypothesis}

\noindent Nyní pro \emph{přísady}.

\begin{table}[H]
	\centering
	\small
	\begin{tblr}{
			colspec={cccccc},
			rowspec={cccccc},
			hline{2-3}={3-Z}{1pt, solid},
			vline{3-Z}={2}{1pt, solid},
			hline{3-Z}={2}{1pt, solid},
			vline{2-3}={3-Z}{1pt, solid},
			hline{4-Z}={3-Z}{0.3pt, dashed},
			vline{4-Z}={3-Z}{0.3pt, dashed},
			hspan=minimal,
			vspan=minimal,
		}
		                                                            &                                        & \SetCell[c=5]{c}{\emph{statistika}}                                                                                                                                                                  \\
		                                                            &                                        & \color{RedOrange} \textbf{$\bar{D}$} & \color{RedOrange} \textbf{$s_{D}$} & \color{RedOrange} \textbf{$\widetilde{D}$} & \color{RedOrange} \textbf{$\max(D)$} & \color{RedOrange} \textbf{$\min(D)$} \\

		\SetCell[r=3]{m,1em}{\rotatebox{90}{\emph{přísada}}}        &
		\color{TealBlue} \textbf{BBQMeatlovers}                     &
		$\SI{11.48}{\inch}\,                   ( \SI{29.16}{\cm})$  &
		$\SI{0.22}{\inch} \,                   ( \SI{0.56}{\cm})$   &
		$\SI{11.44}{\inch}\,                   ( \SI{29.06}{\cm})$  &
		$\SI{12.07}{\inch} \,                  ( \SI{30.67}{\cm})$  &
		$\SI{11.10}{\inch} \,                  ( \SI{28.19}{\cm})$                                                                                                                                                                                                                                                  \\
		                                                            & \color{TealBlue} \textbf{Hawaiian}     &
		$\SI{11.5}{\inch}\,                    ( \SI{29.21}{\cm})$  &
		$\SI{0.24}{\inch}\,                    ( \SI{0.62}{\cm})$   &
		$\SI{11.48}{\inch} \,                  ( \SI{29.16}{\cm})$  &
		$\SI{11.98}{\inch}\,                   ( \SI{30.44}{\cm})$  &
		$\SI{11.08}{\inch}  \,                 ( \SI{28.15}{\cm})$                                                                                                                                                                                                                                                  \\
		                                                            & \color{TealBlue} \textbf{SuperSupremo} &
		$\SI{11.48}{\inch}\,                   ( \SI{29.15}{\cm}) $ &
		$\SI{0.28}{\inch}\,                    ( \SI{0.71}{\cm}) $  &
		$\SI{11.44}{\inch} \,                  ( \SI{29.06}{\cm})$  &
		$\SI{12.23}{\inch}  \,                 ( \SI{31.06}{\cm})$  &
		$\SI{10.46}{\inch}  \,                 ( \SI{26.58}{\cm})$                                                                                                                                                                                                                                                  \\
	\end{tblr}

	\caption{Základní statistiky velikosti pizz podmíněné přísadou pro firmu Eagle Boys Pizzas}
\end{table}

Na rozdíl od statistik podle typu kůrky jsou zde rozdíly ve výběrových průměrech malé. Naopak
výběrové směrodatné odchylky jsou v porovnání s výběrovými směrodatnými odchylkami podmíněnými typem kůrky větší a tudíž můžeme usoudit, že velikosti pizz jsou více ovlivněné volbou kůrky než volbou přísad.

\subsubsection*{Domino's}%
\label{ssub:zakladni_statistiky_domino's}

\begin{table}[H]
	\centering
	\small
	\begin{tblr}{
			colspec={cccccc},
			rowspec={cccccc},
			hline{2-3}={3-Z}{1pt, solid},
			vline{3-Z}={2}{1pt, solid},
			hline{3-Z}={2}{1pt, solid},
			vline{2-3}={3-Z}{1pt, solid},
			hline{4-Z}={3-Z}{0.3pt, dashed},
			vline{4-Z}={3-Z}{0.3pt, dashed},
			hspan=minimal,
			vspan=minimal,
		}
		                                                            &                                        & \SetCell[c=5]{c}{\emph{statistika}}                                                                                                                                                                  \\
		                                                            &                                        & \color{RedOrange} \textbf{$\bar{D}$} & \color{RedOrange} \textbf{$s_{D}$} & \color{RedOrange} \textbf{$\widetilde{D}$} & \color{RedOrange} \textbf{$\max(D)$} & \color{RedOrange} \textbf{$\min(D)$} \\
		\SetCell[r=3]{m,1em}{\rotatebox{90}{\emph{kůrka}}}          &
		\color{TealBlue} \textbf{Deepan}                            &
		$\SI{10.51}{\inch} \,                  ( \SI{26.69}{\cm})$  &
		$\SI{0.18}{\inch} \,                   ( \SI{0.46}{\cm})$   &
		$\SI{10.48}{\inch}\,                   ( \SI{26.63}{\cm})$  &
		$\SI{11.33}{\inch} \,                  ( \SI{28.79}{\cm})$  &
		$\SI{10.23}{\inch} \,                  ( \SI{25.98}{\cm})$                                                                                                                                                                                                                                                  \\
		                                                            & \color{TealBlue} \textbf{ClassicCrust} &
		$\SI{10.53}{\inch}\,                   ( \SI{26.75}{\cm}) $ &
		$\SI{0.20}{\inch}\,                    ( \SI{0.51}{\cm}) $  &
		$\SI{10.51}{\inch}\,                   ( \SI{26.71}{\cm})$  &
		$\SI{11.38}{\inch}  \,                 ( \SI{28.9}{\cm})$   &
		$\SI{10.04}{\inch}  \,                 ( \SI{25.51}{\cm})$                                                                                                                                                                                                                                                  \\
		                                                            & \color{TealBlue} \textbf{ThinNCrispy}  &
		$\SI{11.34}{\inch}\,                   ( \SI{28.81}{\cm})$  &
		$\SI{0.32}{\inch}\,                    ( \SI{0.80}{\cm})$   &
		$\SI{11.42}{\inch} \,                  ( \SI{29.01}{\cm})$  &
		$\SI{11.68}{\inch}\,                   ( \SI{29.66}{\cm})$  &
		$\SI{10.07}{\inch}  \,                 ( \SI{25.58}{\cm})$                                                                                                                                                                                                                                                  \\
	\end{tblr}

	\caption{Základní statistiky velikosti pizz podmíněné kůrkou pro firmu Domino's}
\end{table}

Z výběrového průměru a výběrové směrodatné odchylky můžeme, podobně jako výše, usoudit, že bychom
dále mohli testovat hypotézu:
\begin{hypothesis}[Nerovnost mezi ThinNCrispy a ClassicCrust]
	\label{hyp:nerovnost_mezi_thinncrispy_a_clasiccrust}
	Pizzy od firmy Domino's s kůrkou typu ThinNCrispy jsou větší než pizzy s kůrkou typu ClassicCrust
	\[
		H_0: \quad \E\left[D \mid C = \text{\emph{ThinNCrispy}}, S = \text{\emph{Domino's}} \right]
		> \E\left[ D \mid C = \text{\emph{ClassicCrust}}, S = \text{\emph{Domino's}}\right],
	\]
	proti alternativě
	\[
		H_1: \quad \E\left[D \mid C = \text{\emph{ThinNCrispy}}, S = \text{\emph{Domino's}} \right]
		\le \E\left[ D \mid C = \text{\emph{ClassicCrust}}, S = \text{\emph{Domino's}}\right].
	\]
\end{hypothesis}


\begin{table}[H]
	\centering
	\small
	\begin{tblr}{
			colspec={cccccc},
			rowspec={cccccc},
			hline{2-3}={3-Z}{1pt, solid},
			vline{3-Z}={2}{1pt, solid},
			hline{3-Z}={2}{1pt, solid},
			vline{2-3}={3-Z}{1pt, solid},
			hline{4-Z}={3-Z}{0.3pt, dashed},
			vline{4-Z}={3-Z}{0.3pt, dashed},
			hspan=minimal,
			vspan=minimal,
		}
		                                                        &                                    & \SetCell[c=5]{c}{\emph{statistika}}                                                                                                                                                                  \\
		                                                        &                                    & \color{RedOrange} \textbf{$\bar{D}$} & \color{RedOrange} \textbf{$s_{D}$} & \color{RedOrange} \textbf{$\widetilde{D}$} & \color{RedOrange} \textbf{$\max(D)$} & \color{RedOrange} \textbf{$\min(D)$} \\

		\SetCell[r=3]{m,1em}{\rotatebox{90}{\emph{přísada}}}    &
		\color{TealBlue} \textbf{BBQMeatlovers}                 &
		$\SI{10.77}{\inch}\,               ( \SI{27.36}{\cm})$  &
		$\SI{0.46}{\inch} \,               ( \SI{1.16}{\cm})$   &
		$\SI{10.56}{\inch}\,               ( \SI{26.81}{\cm})$  &
		$\SI{11.67}{\inch} \,              ( \SI{29.63}{\cm})$  &
		$\SI{10.04}{\inch} \,              ( \SI{25.51}{\cm})$                                                                                                                                                                                                                                              \\
		                                                        & \color{TealBlue} \textbf{Hawaiian} &
		$\SI{10.77}{\inch}\,               ( \SI{27.36}{\cm})$  &
		$\SI{0.48}{\inch}\,                ( \SI{1.23}{\cm})$   &
		$\SI{10.53}{\inch} \,              ( \SI{26.74}{\cm})$  &
		$\SI{11.68}{\inch}\,               ( \SI{29.66}{\cm})$  &
		$\SI{10.07}{\inch}  \,             ( \SI{25.58}{\cm})$                                                                                                                                                                                                                                              \\
		                                                        & \color{TealBlue} \textbf{Supreme}  &
		$\SI{10.87}{\inch}\,               ( \SI{27.61}{\cm}) $ &
		$\SI{0.45}{\inch}\,                ( \SI{1.13}{\cm}) $  &
		$\SI{10.68}{\inch} \,              ( \SI{27.12}{\cm})$  &
		$\SI{11.57}{\inch}  \,             ( \SI{29.4}{\cm})$   &
		$\SI{10.27}{\inch}  \,             ( \SI{26.09}{\cm})$                                                                                                                                                                                                                                              \\
	\end{tblr}

	\caption{Základní statistiky velikosti pizz podmíněné přísadou pro firmu Domino's}
\end{table}

Stejně jako pro firmu Eagle Boys se výběrové průměry podmíněné druhem přísad liší pouze
málo. Ještě výraznější je zde rozdíl ve výběrových směrodatných odchylkách podmíněných typem kůrky a druhem
přísad. To bude pravděpodobně z části způsobené větším rozdílem mezi výběrovými průměry podle
typu kůrky ThinNCrispy a ostatními dvěma typy (DeepPan a ClassicCrust). Pokud
totiž předpokládáme, že výběr druhu přísad nemá vliv na velikost pizzy a výběr přísady je nezávislý na
výběru typu kůrky (tento předpoklad nám umožnilo přijetí hypotézy \ref{hyp:nezavislost_kategorii_dominos}), tak bude rozdělení velikostí pizzy podmíněné druhem přísad  kombinací rozdělení
velikostí podmíněných typem kůrky, tímto způsobem

\[
	\forall \tau \in \Omega_T: \quad  \left( D \mid T = \tau \right) \sim f_{\left(  D \mid T = \tau \right)}(d) = \sum_{\gamma \in \Omega_C} \alpha_{\gamma} \cdot f_{\left(  D \mid C
			= \gamma \right)}(d), \quad \text{ kde } \alpha_{\gamma} \in [0,1] \text{ je nějaká konstanta},
\]

\noindent tedy větší rozdíly ve středních hodnotách rozdělení podmíněných kůrkou budou způsobovat větší rozptyly v rozděleních podmíněných druhy přísad.

Ze srovnání \(\bar{D}\) a \(s_{D}\) pro přísady \emph{BBQMeatlovers} a \emph{Hawaiian}
je možné, že jsou také \( \left( D \mid T = \emph{BBQMeatlovers} \right)\) a \linebreak \(\left( D \mid T = \emph{Hawaiian} \right)\) stejně
rozdělené a to pro obě z firem.

\begin{hypothesis}[Stejné rozdělení BBQmeatlovers a Hawaiian]
	\label{hyp:stejne_rozdeleni_bbq_a_haw}
	Pro obě firmy mají velikosti pizzy s druhem přísad BBQMeatlovers a Hawaiian
	stejné rozdělení
	\begin{enumerate}[label = (\alph*)]
		\item Pro firmu EagleBoys:
		      \label{hyp:stejne_rozdeleni_bbq_a_haw_eb}
		      \[
			      H_0: \quad f_{\left( D \mid T = \text{\emph{BBQMeatlovers}}, S =
					      \text{\emph{EagleBoys}} \right)} \equiv f_{\left( D
					      \mid T = \text{\emph{Hawaiian}}, S = \text{\emph{EagleBoys}} \right)}
		      \]
		\item Pro firmu Domino's:
		      \label{hyp:stejne_rozdeleni_bbq_a_haw_d}
		      \[
			      H_0: \quad f_{\left( D \mid T = \text{\emph{BBQmeatlovers}}, S =
					      \text{\emph{Domino's}} \right)} \equiv f_{\left( D \mid T = \text{\emph{Hawaiian}}, S =
					      \text{\emph{Domino's}} \right)}
		      \]
	\end{enumerate}
\end{hypothesis}

Tuto hypotézu můžeme otestovat bez předpokladu normality například pomocí aproximativního
\emph{Mann-Whitney testu} s hladinou významnosti 5\%.

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tblr}{
			colspec={cccc},
			rowspec={cccc},
			hline{2-3}={3-Z}{1pt, solid},
			vline{3-Z}={2}{1pt, solid},
			hline{3-Z}={2}{1pt, solid},
			vline{2-3}={3-Z}{1pt, solid},
			vspan=even
		}
		                                                      &                                                                       & \SetCell[c=2]{c}{\emph{test}}                                              \\
		                                                      &                                                                       & \color{Purple} \textbf{$H_{0}$} & \color{Purple} \textbf{$p_{\text{val}}$} \\
		\SetCell[r=2]{m,1em}{\rotatebox{90}{\emph{hypotéza}}} &
		\color{YellowOrange}{\textbf{\ref{hyp:stejne_rozdeleni_bbq_a_haw_eb}}}
		                                                      & \SetCell{Green} nezamítáme
		                                                      & \SetCell{Green} $0{,}6795$                                                                                                                         \\
		                                                      & \color{YellowOrange}{\textbf{\ref{hyp:stejne_rozdeleni_bbq_a_haw_d}}}
		                                                      & \SetCell{Green} nezamítáme
		                                                      & \SetCell{Green} $0{,}8369$                                                                                                                         \\
	\end{tblr}
	\caption{\emph{Mann-Whitney dvouvýběrový test} pro hypotézu \ref{hyp:stejne_rozdeleni_bbq_a_haw}.
		($p_{\text{val}}$ je oboustranná)}
\end{table}

Ještě se podíváme na stejné základní statistiky podmíněné firmou.

\begin{table}[H]
	\centering
	\small
	\begin{tblr}{
			colspec={cccccc},
			rowspec={cccccc},
			hline{2-3}={3-Z}{1pt, solid},
			vline{3-Z}={2}{1pt, solid},
			hline{3-Z}={2}{1pt, solid},
			vline{2-3}={3-Z}{1pt, solid},
			hline{4-Z}={3-Z}{0.3pt, dashed},
			vline{4-Z}={3-Z}{0.3pt, dashed},
			hspan=minimal,
			vspan=minimal,
		}
		                                                         &                                    & \SetCell[c=5]{c}{\emph{statistika}}                                                                                                                                                                  \\
		                                                         &                                    & \color{RedOrange} \textbf{$\bar{D}$} & \color{RedOrange} \textbf{$s_{D}$} & \color{RedOrange} \textbf{$\widetilde{D}$} & \color{RedOrange} \textbf{$\max(D)$} & \color{RedOrange} \textbf{$\min(D)$} \\
		\SetCell[r=2]{m,1em}{\rotatebox{90}{\emph{firma}}}       &
		\color{TealBlue} \textbf{Eagle Boys}                     &
		$\SI{11.49}{\inch}       \,        ( \SI{29.17 }{\cm})$  &
		$\SI{0.25}{\inch}     \,           ( \SI{0.63}{\cm})$    &
		$\SI{11.45}{\inch}       \,        ( \SI{ 29.08 }{\cm})$ &
		$\SI{12.23}{\inch}        \,       ( \SI{31.06 }{\cm})$  &
		$\SI{10.46}{\inch}        \,       ( \SI{26.58 }{\cm})$                                                                                                                                                                                                                                              \\
		                                                         & \color{TealBlue} \textbf{Domino's} &
		$\SI{10.80}{\inch}  \,             ( \SI{27.44}{\cm})$   &
		$\SI{ 0.46}{\inch}  \,             ( \SI{ 1.17}{\cm})$   &
		$\SI{10.60}{\inch}  \,             ( \SI{26.93}{\cm})$   &
		$\SI{11.68}{\inch}  \,             ( \SI{29.66}{\cm})$   &
		$\SI{10.04}{\inch}  \,             ( \SI{25.51}{\cm})$                                                                                                                                                                                                                                               \\
	\end{tblr}

	\caption{Základní statistiky velikosti pizz podmíněné firmou}
\end{table}

Vidíme, že hypotézu \ref{hyp:nerovnost_mezi_velikostmi_pizz_firem} má smysl ověřovat a podle těchto
statistik můžeme očekávat, že platí. Naopak o hypotéze \ref{hyp:velikost_12_palcu} o velikosti
předpokládáme podle statistického průměru, že neplatí. Hypotézy
\ref{hyp:nerovnost_mezi_thincrust_a_midcrust} a \ref{hyp:nerovnost_mezi_thinncrispy_a_clasiccrust}
můžeme ověřit pomocí \emph{UMP} testů, pokud se nám podaří ověřit normalitu a proto je zatím necháme
neotestované.

\subsection{Grafické znázornění velikostí podle kategorií}%
\label{sub:graficke_znazorneni_velikosti_podle_kategorii}
Platnost hypotéz \ref{hyp:nerovnost_mezi_thincrust_a_midcrust} a
\ref{hyp:nerovnost_mezi_thinncrispy_a_clasiccrust} můžeme zkusit kromě testování
posoudit také vizuálně pomocí grafů znázorňujících velikosti pizz podle kategorií.
V jednom grafu si tedy znázorníme \emph{krabicový},
\emph{houslový} a \emph{bodový} diagram velikostí pizz v dané kategorii.

\subsubsection*{Eagle Boys}%
\label{ssub:graficke_znazorneni_eagle_boys}

Nejprve pro firmu
Eagle Boys Pizzas a kategorii typu \emph{kůrky}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\label{fig:eagleboys_crust_diagrams}
	\input{ figs/EagleBoys_Crust_diagrams.tikz }
	\caption{\emph{krabicové}, \emph{houslové} a \emph{bodové} diagramy velikostí pizz \emph{Eagle Boys} podle \emph{kůrky}}
\end{figure}

\noindent Jednoznačně vidíme, že hypotéza \ref{hyp:nerovnost_mezi_thincrust_a_midcrust} by měla
platit, dokonce bychom mohli ověřovat i platnost hypotézy:

\begin{hypothesis}[Nerovnost mezi \emph{ThinCrust} a \emph{DeepPan}]
	\label{hyp:nerovnost_mezi_thincrust_a_deeppan}
	Pizzy od firmy Eagle Boys s kůrkou typu \emph{ThinCrust} jsou větší než pizzy s kůrkou typu \emph{DeepPan}
	\[
		H_0: \quad \E\left[D \mid C = \text{\emph{ThinCrust}}, S = \text{\emph{EagleBoys}} \right] >
		\E\left[ D \mid C = \text{\emph{DeepPan}}, S = \text{\emph{EagleBoys}}\right],
	\]
	proti alternativě
	\[
		H_1: \quad \E\left[D \mid C = \text{\emph{ThinCrust}}, S = \text{\emph{EagleBoys}} \right]
		\le
		\E\left[ D \mid C = \text{\emph{DeepPan}}, S = \text{\emph{EagleBoys}}\right].
	\]
\end{hypothesis}

Nyní se podíváme na stejné diagramy velikostí pizz Eagle Boys podle \emph{přísad} abychom
nahlédly zda intuice o tom, zda rozdělení podle nich je směsí rozdělení podle typu \emph{kůrky} je
rozumná.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\input{ figs/EagleBoys_Topping_diagrams.tikz }
	\caption{\emph{krabicové}, \emph{houslové} a \emph{bodové} diagramy velikostí pizz \emph{Eagle Boys} podle \emph{přísady}}
	\label{fig:eagleboys_topping_diagrams}
\end{figure}

Jak už se zdálo ze základních podmíněných statistik jednotlivých kategorií, zdá se být podle těchto
grafů jasné, že velikosti pizzy jsou více ovlivněné typem kůrky.

\subsubsection*{Dominos}%
\label{ssub:graficke_znazorneni_dominos}

Nyní ještě pro firmu Domino's.

\nopagebreak

\begin{figure}[H]
	\centering
	\input{ figs/Dominos_Crust_diagrams.tikz }
	\caption{\emph{krabicové}, \emph{houslové} a \emph{bodové} diagramy velikostí pizz \emph{Domino's} podle \emph{kůrky}}
	\label{fig:dominos_crust_diagrams}
\end{figure}

Z obrázku \ref{fig:dominos_crust_diagrams} je vidět, že hypotéza
\ref{hyp:nerovnost_mezi_thinncrispy_a_clasiccrust} by jednoznačně měla platit.

Abychom ještě měli představu jakým způsobem se liší rozdělení velikostí pizzy podmíněné \emph{kůrkou} pro
jednotlivé firmy, do jednoho obrázku znázorníme pod sjednocené názvy kůrky jejich rozdělení
podmíněné firmou.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\input{ figs/Stores_Crust_diagrams.tikz }
	\caption{\emph{krabicové}, \emph{houslové} a \emph{bodové} diagramy velikostí pizz obou firem podle \emph{kůrky}}
	\label{fig:stores_crust_diagrams}
\end{figure}

I z obrázku \ref{fig:stores_crust_diagrams} se zdá být zjevné, že hypotéza
\ref{hyp:nerovnost_mezi_velikostmi_pizz_firem} by měla platit.

\section{Testování hypotéz}%
\label{sec:testování_hypotéz}
\subsection{Normalita dat}%
\label{sub:normalita_dat}
Pro zjednodušení testů je třeba ověřit normalitu dat. Budeme jí ověřovat jak pro velikosti
podmíněné typem kůrek, tak také pro velikosti všech kategorií sjednocených pro jednotlivé firmy.
Nejprve znázorníme \emph{quantile-quantile} grafy, abychom měli očekávání pro výsledky testů
normality.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\input{ figs/QQplot_eagle_crusts.tikz }
	\caption{QQplot velikostí pizz firmy \emph{EagleBoys} podmíněné \emph{kůrkou}}
	\label{fig:qqplots_crusts_eagle}
\end{figure}

Hypotézy pro normalitu těchto subpopulací zní:

\begin{hypothesis}[Normalita rozdělení velikostí pizz pro firmu Eagle Boys v subpopulacích podle typu
		kůrky]
	\label{hyp:normalita_rozdeleni_velikosti_pizz_pro_firmu_eagle_boys_v_subpopulacich_podle_typu_kurky}
	Rozdělení velikosti pizzy v subpopulacích podle typu kůrky jsou normální
	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
		\item Pro kůrku \emph{MidCrust}
		      \label{hyp:normalita_rozdeleni_velikosti_pizz_pro_firmu_eagle_boys_v_subpopulacich_podle_typu_kurky_a}
		      \[
			      \begin{split}
				      &H_0: \quad (D \mid S = \text{\emph{EagleBoys}}, C = \text{\emph{MidCrust}}) \sim
				      \mathscr{N}(\overline{D}, s_D) \against \\
				      &H_1: \quad (D \mid S =
				      \text{\emph{EagleBoys}}, C = \text{\emph{MidCrust}}) \not\sim
				      \mathscr{N}(\overline{D}, s_D),
			      \end{split}
		      \]
		\item Pro kůrku \emph{DeepPan}
		      \label{hyp:normalita_rozdeleni_velikosti_pizz_pro_firmu_eagle_boys_v_subpopulacich_podle_typu_kurky_b}
		      \[
			      \begin{split}
				      &H_0: \quad (D \mid S = \text{\emph{EagleBoys}}, C = \text{\emph{DeepPan}}) \sim
				      \mathscr{N}(\overline{D}, s_D) \against \\
				      &H_1: \quad (D \mid S =
				      \text{\emph{EagleBoys}}, C = \text{\emph{DeepPan}}) \not\sim \mathscr{N}(\overline{D},
				      s_D),
			      \end{split}
		      \]
		\item Pro kůrku \emph{ThinCrust}
		      \label{hyp:normalita_rozdeleni_velikosti_pizz_pro_firmu_eagle_boys_v_subpopulacich_podle_typu_kurky_c}
		      \[
			      \begin{split}
				      &H_0: \quad (D \mid S = \text{\emph{EagleBoys}}, C = \text{\emph{ThinCrust}}) \sim
				      \mathscr{N}(\overline{D}, s_D) \against \\
				      &H_1: \quad (D \mid S =
				      \text{\emph{EagleBoys}}, C = \text{\emph{ThinCrust}}) \not\sim
				      \mathscr{N}(\overline{D}, s_D).
			      \end{split}
		      \]
	\end{enumerate}
\end{hypothesis}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\label{fig:qqplots_crusts_dominos}
	\input{ figs/QQplot_dominos_crusts.tikz }
	\caption{QQplot velikostí pizz firmy \emph{Domino's} podmíněné \emph{kůrkou}}
\end{figure}

Opět si vyslovíme testované hypotézy:

\begin{hypothesis}[Normalita rozdělení velikostí pizz pro firmu Dominos v subpopulacích podle typu
		kůrky]
	\label{hyp:normalita_rozdeleni_velikosti_pizz_pro_firmu_dominos_v_subpopulacich_podle_typu_kurky}
	Rozdělení velikosti pizzy v subpopulacích podle typu kůrky jsou normální
	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
		\item Pro kůrku \emph{ClassicCrust}
		      \label{hyp:normalita_rozdeleni_velikosti_pizz_pro_firmu_dominos_v_subpopulacich_podle_typu_kurky_a}
		      \[
			      \begin{split}
				      &H_0: \quad (D \mid S = \text{\emph{Dominos}}, C = \text{\emph{ClassicCrust}}) \sim
				      \mathscr{N}(\overline{D}, s_D)  \against \\
				      &H_1: \quad (D \mid S =
				      \text{\emph{Dominos}}, C = \text{\emph{ClassicCrust}}) \not\sim
				      \mathscr{N}(\overline{D}, s_D),
			      \end{split}
		      \]
		\item Pro kůrku \emph{DeepPan}
		      \label{hyp:normalita_rozdeleni_velikosti_pizz_pro_firmu_dominos_v_subpopulacich_podle_typu_kurky_b}
		      \[
			      \begin{split}
				      &H_0: \quad (D \mid S = \text{\emph{Dominos}}, C = \text{\emph{DeepPan}}) \sim
				      \mathscr{N}(\overline{D}, s_D) \against\\
				      &H_1: \quad (D \mid S = \text{\emph{Dominos}}, C = \text{\emph{DeepPan}}) \not\sim \mathscr{N}(\overline{D},
				      s_D),
			      \end{split}
		      \]
		\item Pro kůrku \emph{ThinNCrispy}
		      \label{hyp:normalita_rozdeleni_velikosti_pizz_pro_firmu_dominos_v_subpopulacich_podle_typu_kurky_c}
		      \[
			      \begin{split}
				      &H_0: \quad (D \mid S = \text{\emph{Dominos}}, C = \text{\emph{ThinNCrispy}}) \sim
				      \mathscr{N}(\overline{D}, s_D) \against\\
				      &H_1: \quad (D \mid S = \text{\emph{Dominos}}, C = \text{\emph{ThinNCrispy}})
				      \not\sim \mathscr{N}(\overline{D}, s_D).
			      \end{split}
		      \]
	\end{enumerate}
\end{hypothesis}

\begin{figure}[H]

	\centering
	\label{fig:qqplots_stores}
	\input{ figs/QQplot_stores.tikz }
	\caption{QQplot velikostí pizz obou firem}
\end{figure}

A hypotézy pro normalitu subpopulací podle firem:

\begin{hypothesis}[Normalita rozdělení velikostí pizz v subpopulacích podle firmy]
	\label{hyp:normalita_rozdeleni_velikosti_pizz_v_subpopulacich_podle_firmy}
	Rozdělení velikosti pizzy v subpopulacích podle firmy jsou normální
	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
		\item Pro firmu \emph{EagleBoys}
		      \label{hyp:normalita_rozdeleni_velikosti_pizz_v_subpopulacich_podle_firmy_eb}
		      \[
			      H_0: \quad (D \mid S = \text{\emph{EagleBoys}}) \sim
			      \mathscr{N}(\overline{D}, s_D) \against H_1: \quad (D \mid S =
			      \text{\emph{EagleBoys}}) \not\sim \mathscr{N}(\overline{D},
			      s_D),
		      \]
		\item Pro firmu \emph{Dominos}
		      \label{hyp:normalita_rozdeleni_velikosti_pizz_v_subpopulacich_podle_firmy_d}
		      \[
			      H_0: \quad (D \mid S = \text{\emph{Dominos}}) \sim
			      \mathscr{N}(\overline{D}, s_D) \against H_1: \quad (D \mid S = \text{\emph{Dominos}}) \not\sim \mathscr{N}(\overline{D},
			      s_D).
		      \]
	\end{enumerate}
\end{hypothesis}

Pro testování hypotéz
\ref{hyp:normalita_rozdeleni_velikosti_pizz_pro_firmu_eagle_boys_v_subpopulacich_podle_typu_kurky},
\ref{hyp:normalita_rozdeleni_velikosti_pizz_pro_firmu_dominos_v_subpopulacich_podle_typu_kurky} a
\ref{hyp:normalita_rozdeleni_velikosti_pizz_v_subpopulacich_podle_firmy} používáme \emph{Pearsonův
	chí-kvadrát test} na hladině významnosti \(\alpha = 5 \%\) s konzervativním kritickým oborem s odhadnutými parametry pro rozptyl a
střední hodnotu z dat a data kvantizujeme do homogeních intervalů za požadavku alespoň 5ti
hodnot v každém intervalu.

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tblr}{
			colspec={cccc},
			rowspec={cccc},
			hline{2-3}={3-Z}{1pt, solid},
			vline{3-Z}={2}{1pt, solid},
			hline{3-Z}={2}{1pt, solid},
			vline{2-3}={3-Z}{1pt, solid},
			vspan=even
		}
		                                                      &                                                                                                       & \SetCell[c=2]{c}{\emph{test}}                                              \\
		                                                      &                                                                                                       & \color{Purple} \textbf{$H_{0}$} & \color{Purple} \textbf{$p_{\text{val}}$} \\
		\SetCell[r=8]{m,1em}{\rotatebox{90}{\emph{hypotéza}}} &
		\color{YellowOrange}{\textbf{\ref{hyp:normalita_rozdeleni_velikosti_pizz_pro_firmu_eagle_boys_v_subpopulacich_podle_typu_kurky}
				\ref{hyp:normalita_rozdeleni_velikosti_pizz_pro_firmu_eagle_boys_v_subpopulacich_podle_typu_kurky_a}}}
		                                                      & \SetCell{Red} zamítáme
		                                                      & \SetCell{Red} $0{,}0112$                                                                                                                                                           \\
		                                                      &
		\color{YellowOrange}{\textbf{\ref{hyp:normalita_rozdeleni_velikosti_pizz_pro_firmu_eagle_boys_v_subpopulacich_podle_typu_kurky}
				\ref{hyp:normalita_rozdeleni_velikosti_pizz_pro_firmu_eagle_boys_v_subpopulacich_podle_typu_kurky_b}}}
		                                                      & \SetCell{Red} zamítáme
		                                                      & \SetCell{Red} $1{,}6 \cdot 10^{-13}$                                                                                                                                               \\
		                                                      &
		\color{YellowOrange}{\textbf{\ref{hyp:normalita_rozdeleni_velikosti_pizz_pro_firmu_eagle_boys_v_subpopulacich_podle_typu_kurky}
				\ref{hyp:normalita_rozdeleni_velikosti_pizz_pro_firmu_eagle_boys_v_subpopulacich_podle_typu_kurky_c}}}
		                                                      & \SetCell{Red} zamítáme
		                                                      & \SetCell{Red} $0{,}0020$                                                                                                                                                           \\
		                                                      &
		\color{YellowOrange}{\textbf{\ref{hyp:normalita_rozdeleni_velikosti_pizz_pro_firmu_dominos_v_subpopulacich_podle_typu_kurky}
				\ref{hyp:normalita_rozdeleni_velikosti_pizz_pro_firmu_dominos_v_subpopulacich_podle_typu_kurky_a}}}
		                                                      & \SetCell{Red} zamítáme
		                                                      & \SetCell{Red} $0{,}0230$                                                                                                                                                           \\
		                                                      &
		\color{YellowOrange}{\textbf{\ref{hyp:normalita_rozdeleni_velikosti_pizz_pro_firmu_dominos_v_subpopulacich_podle_typu_kurky}
				\ref{hyp:normalita_rozdeleni_velikosti_pizz_pro_firmu_dominos_v_subpopulacich_podle_typu_kurky_b}}}
		                                                      & \SetCell{Red} zamítáme
		                                                      & \SetCell{Red} $0{,}0102$                                                                                                                                                           \\
		                                                      &
		\color{YellowOrange}{\textbf{\ref{hyp:normalita_rozdeleni_velikosti_pizz_pro_firmu_dominos_v_subpopulacich_podle_typu_kurky}
				\ref{hyp:normalita_rozdeleni_velikosti_pizz_pro_firmu_dominos_v_subpopulacich_podle_typu_kurky_c}}}
		                                                      & \SetCell{Red} zamítáme
		                                                      & \SetCell{Red} $0{,}0016$                                                                                                                                                           \\
		                                                      &
		\color{YellowOrange}{\textbf{\ref{hyp:normalita_rozdeleni_velikosti_pizz_v_subpopulacich_podle_firmy}
				\ref{hyp:normalita_rozdeleni_velikosti_pizz_v_subpopulacich_podle_firmy_eb}}}
		                                                      & \SetCell{Red} zamítáme
		                                                      & \SetCell{Red} $10^{-18}$                                                                                                                                                           \\
		                                                      & \color{YellowOrange}{\textbf{\ref{hyp:normalita_rozdeleni_velikosti_pizz_v_subpopulacich_podle_firmy}
				\ref{hyp:normalita_rozdeleni_velikosti_pizz_v_subpopulacich_podle_firmy_d}}}
		                                                      & \SetCell{Red} zamítáme
		                                                      & \SetCell{Red} $6\cdot10^{-29}$                                                                                                                                                     \\
	\end{tblr}
	\caption{\emph{Pearsonův chí-kvadrát test} pro hypotézy normality
		\ref{hyp:normalita_rozdeleni_velikosti_pizz_pro_firmu_eagle_boys_v_subpopulacich_podle_typu_kurky},
		\ref{hyp:normalita_rozdeleni_velikosti_pizz_pro_firmu_dominos_v_subpopulacich_podle_typu_kurky} a
		\ref{hyp:normalita_rozdeleni_velikosti_pizz_v_subpopulacich_podle_firmy}}
\end{table}

To bohužel znamená, že pro správné použití testů, bychom neměli použít předpoklad normality dat a měli bychom hypotézy testovat neparametricky.

\subsection{T-testy}%
\label{sub:t-testy}
Zamítnutí normality nám brání správně použít t-test pro hypotézy
\ref{hyp:nerovnost_mezi_thincrust_a_midcrust}, \ref{hyp:nerovnost_mezi_thinncrispy_a_clasiccrust} a
\ref{hyp:nerovnost_mezi_thincrust_a_deeppan} a hlavní hypotézy
\ref{hyp:nerovnost_mezi_velikostmi_pizz_firem} a \ref{hyp:velikost_12_palcu}. Otestujeme přesto tyto
hypotézy s předpokladem normality. Musíme však na tyto výsledky nahlížet s vědomím, že nebyly splněny
veškeré předpoklady.

\begin{note}
	Další předpoklad, který není jednoznačně splněn je shodnost směrodatných odchylek porovnávaných
	výběrů. Tu předpokládáme na základě doměnky, že chyba vznikla měřením a měření všech dat
	probíhalo stejným způsobem.
\end{note}


\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tblr}{
			colspec={cccc},
			rowspec={cccc},
			hline{2-3}={3-Z}{1pt, solid},
			vline{3-Z}={2}{1pt, solid},
			hline{3-Z}={2}{1pt, solid},
			vline{2-3}={3-Z}{1pt, solid},
			vspan=even
		}
		                                                      &                            & \SetCell[c=2]{c}{\emph{test}}                                              \\
		                                                      &                            & \color{Purple} \textbf{$H_{0}$} & \color{Purple} \textbf{$p_{\text{val}}$} \\
		\SetCell[r=5]{m,1em}{\rotatebox{90}{\emph{hypotéza}}} &
		\color{YellowOrange}{\textbf{\ref{hyp:nerovnost_mezi_velikostmi_pizz_firem}}}
		                                                      & \SetCell{Green} nezamítáme
		                                                      & \SetCell{Green} $1{,}0$                                                                                 \\
		                                                      &
		\color{YellowOrange}{\textbf{\ref{hyp:velikost_12_palcu}}}
		                                                      & \SetCell{Red} zamítáme
		                                                      & \SetCell{Red}
		$2\cdot 10^{-47}$                                                                                                                                               \\
		                                                      &
		\color{YellowOrange}{\ref{hyp:nerovnost_mezi_thincrust_a_midcrust}}
		                                                      & \SetCell{Green} nezamítáme
		                                                      & \SetCell{Green} 1{,}0                                                                                   \\
		                                                      &
		\color{YellowOrange}{\ref{hyp:nerovnost_mezi_thinncrispy_a_clasiccrust}}
		                                                      & \SetCell{Green} nezamítáme
		                                                      & \SetCell{Green} 1{,}0                                                                                   \\
		                                                      &
		\color{YellowOrange}{\ref{hyp:nerovnost_mezi_thincrust_a_deeppan}}
		                                                      & \SetCell{Green} nezamítáme
		                                                      & \SetCell{Green} 1{,}0                                                                                   \\
	\end{tblr}
	\caption{\emph{T-testy} hypotéz}
	\label{tab:t_testy_hypotez}
\end{table}

\begin{note}
	Věrohodnost výsledku testování hypotéz tímto způsobem souvisí s velikostmi $p_{val}$ v testech
	normality pro jednotlivé výběry, které figurují v testovaných hypotézách. Větší
	váhu přisuzujeme výsledkům pro hypotézy \ref{hyp:nerovnost_mezi_thincrust_a_midcrust} a
	\ref{hyp:nerovnost_mezi_thinncrispy_a_clasiccrust}. Menší váhu dáváme výsledkům testování hypotéz
	\ref{hyp:nerovnost_mezi_thincrust_a_deeppan}, \ref{hyp:nerovnost_mezi_velikostmi_pizz_firem} a
	\ref{hyp:velikost_12_palcu}. Pro ty budou určující neparametrické testy.
\end{note}

% \todo[inline]{When test of normality fails, add nonparametric test}

\subsection{Neparametrické testy}%
\label{sub:neparametrické_testy}

Otestujeme nyní ještě neparametricky hypotézy \ref{hyp:nerovnost_mezi_velikostmi_pizz_firem} a
\ref{hyp:velikost_12_palcu}. Při těchto testech již budou všechny požadavky splněny. Pro hypotézu
\ref{hyp:nerovnost_mezi_velikostmi_pizz_firem} používáme Wilcoxonův test rozdílech hodnot z
výběru \(\left( D \mid C = \text{\emph{EagleBoys}} \right)\) a \(\left( D \mid C =
\text{\emph{Domino's} } \right)\) a testujeme že tyto rozdíly jsou větší než \(0\).  Pro hypotézu
\ref{hyp:velikost_12_palcu} potom používáme stejný test na hodnoty z výběru \(\left( D \mid C =
\text{\emph{EagleBoys} } \right)\) zmenšené o \(12\) palců.

\begin{note}
	Není úplně pravda, že jsou automaticky splněny předpoklady. Také je pro použití tohoto testu
	nutné, aby bylo rozdělení symetrické. V případě \ref{hyp:nerovnost_mezi_velikostmi_pizz_firem}
	toto bude pravda pokud oba výběry jsou ze symetrického rozdělení. V případě
	\ref{hyp:velikost_12_palcu} tento předpoklad je platný, jestliže je symetrické rozdělení  \(\left( D \mid C =
	\text{\emph{EagleBoys} } \right)\). Symetrii obou rozdělení předpokládáme.
\end{note}


\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tblr}{
			colspec={cccc},
			rowspec={cccc},
			hline{2-3}={3-Z}{1pt, solid},
			vline{3-Z}={2}{1pt, solid},
			hline{3-Z}={2}{1pt, solid},
			vline{2-3}={3-Z}{1pt, solid},
			vspan=even
		}
		                                                      &                            & \SetCell[c=2]{c}{\emph{test}}                                              \\
		                                                      &                            & \color{Purple} \textbf{$H_{0}$} & \color{Purple} \textbf{$p_{\text{val}}$} \\
		\SetCell[r=2]{m,1em}{\rotatebox{90}{\emph{hypotéza}}} &
		\color{YellowOrange}{\textbf{\ref{hyp:nerovnost_mezi_velikostmi_pizz_firem}}}
		                                                      & \SetCell{Green} nezamítáme
		                                                      & \SetCell{Green} $1{,}0$                                                                                 \\
		                                                      &
		\color{YellowOrange}{\textbf{\ref{hyp:velikost_12_palcu}}}
		                                                      & \SetCell{Red} zamítáme
		                                                      & \SetCell{Red}
		$2{,}6\cdot 10^{-22}$                                                                                                                                           \\
	\end{tblr}
	\caption{Wilcoxonův znaménkový test}
\end{table}

\noindent Výsledky testů hypotéz \ref{hyp:nerovnost_mezi_velikostmi_pizz_firem} a \ref{hyp:velikost_12_palcu}
se shodují s výsledky t-testů z tabulky \ref{tab:t_testy_hypotez} a tedy nedošlo k rozporu.


\section{Závěr}%
\label{sec:závěr}
Analyzovali jsme data z marketingové kampaně firmy EagleBoys a otestovali jsme dvě hlavní tvrzení,
které v kampani vystupovali. Dospěli jsme k závěru, že sice pizzy od firmy EagleBoys nejsou větší
než 12 palců, ale zato jsou větší, než pizzy od firmy Domino's.

Dále jsme při analýze zjistili, že velikosti pizz jsou u obou z firem více ovlivněné typem kůrky,
než přísadami. Dospěli jsme k řadě vztahů velikostí pizz různých typů kůrek.

\end{document}
